\sousTitreCorrectif

Programme de départ :

\begin{footnotesize}
\inputminted[bgcolor=gray!10,linenos,breaklines]{python}{./parcours-replit/03/03.py}
\end{footnotesize}

\vspace{1em}

\predire\ Lire le code ci-dessus avec soin. Sans exécuter ce programme, rédiger un texte qui explique ce qu'il va faire. En particulier, écrire ce qui sera affiché à l'écran lors de l'exécution du programme. Utiliser dans votre prédiction le vocabulaire technique suivant : entrée, sortie, instruction, chaîne de caractères (\texttt{str}), type, affectation.\label{s3p}

\correctif{Le \texttt{print()} de la ligne 1 affiche une ligne composée de 60 tirets. À la ligne 2, instruction de sortie. On affiche dans la console \texttt{Comment t'appelles-tu ?}. La ligne 3 correspond à une instruction d'entrée : grâce à la fonction \texttt{input()}, l'utilisateur va entrer une chaîne de caractères au clavier et terminer en appuyant sur la touche «~entrée~». Cette chaîne de caractères (type \texttt{str}) va ensuite être affectée à la variable \texttt{a}. Remarque : la fonction \texttt{input()} affiche dans la console ce qu'on lui passe en paramètre dans ses parenthèses (ici \texttt{Tape ton prénom\ldots}). Les lignes 4 et 5 sont deux instructions de sortie qui affichent du texte dans la console. Remarquons la concaténation de chaînes de caractères utilisée dans le \texttt{print()} de la ligne 4. Ligne 6 : nouvelle instruction d'entrée : la fonction \texttt{input()} stoppe l'exécution du programme jusqu'à ce que l'utilisateur tape sur la touche «~entrée~». La chaîne de caractères entrée par l'utilisateur est alors affectée à la variable \texttt{b}. Ligne 7 : nouvelle sortie. La fonction \texttt{print()} possède deux paramètres : la réponse précédente de l'utilisateur et la chaîne \texttt{: intéressant !}. Ligne 8 : nouvelle entrée, on affiche dans la console \texttt{Quelle activité\ldots} et on attend que l'utilisateur appuie sur «~entrée~». La chaîne de caractères entrée par l'utilisateur est alors affectée à la variable \texttt{c}. Ligne 10 : sortie, on affiche dans la console \texttt{Merci\ldots} puis ligne 11, nouvelle ligne de tirets affichée.
}

\vspace{1em}

\executer\ Exécuter maintenant le programme et comparer la sortie avec celle décrite dans votre prédiction. Discuter des éventuelles différences avec votre camarade.\label{s3r}


\vspace{1em}

\investigation\
		\begin{enumerate}
			\item Quel nom pourrait-on donner à ce programme ?\label{s3nom}
				\correctif{On pourrait nommer ce programme \emph{Présentations} car l'utilisateur est amené à se présenter.}
			\item Expliquer la construction de la sortie réalisée à la ligne 1, en particulier l'utilisation de l'opérateur \texttt{*}.\label{s3mult}
				\correctif{On utilise ici une multiplication de chaîne de caractères, qui a pour effet de répéter la chaîne de caractères un certain nombre de fois (ici 60 fois). Du coup, on obtient dans la console une ligne de 60 tirets.}
			\item Combien de variables différentes sont utilisées dans ce programme ?\label{s3nbvar}
				\correctif{Il y a trois variables différentes : \texttt{a}, \texttt{b}, \texttt{c}.}
			\item Combien y a-t-il d'affectations de variables ?\label{s3nbaffect}
				\correctif{Il y a trois affectation de variables, que l'on reconnait à l'utilisation de l'opérateur d'affectation \texttt{=}.}
			\item Donner le numéro des lignes où une instruction d'entrée est utilisée.\label{s3entree}
				\correctif{Ce sont les lignes contenant une fonction \texttt{input()} : lignes 3, 6 et 8.}
			\item Expliquer en détail le but de la ligne 6. Utiliser le vocabulaire technique approprié.\label{s3but}
				\correctif{À la ligne 6 est réalisée une affectation de variable : on affecte une chaîne de caractères (type \texttt{str}) à la variable \texttt{b}. Cette chaîne de caractères est entrée par l'utilisateur grâce à la fonction \texttt{input()} (c'est une entrée).}
			\item La ligne 4 et la ligne 7 effectuent-elles la même tâche ? Expliquer la différence d'écriture, en particulier la différence entre l'utilisation d'une virgule et de l'opérateur de concaténation.\label{s3print}
				\correctif{Les lignes 4 et 7 effectuent la même tâche : une instruction de sortie. Cependant, à la ligne 4 la fonction \texttt{print()} ne contient qu'un seul paramètre, résultat de la concaténation de deux chaînes de caractères et du contenu de la variable \texttt{a}. La fonction \texttt{print()} de la ligne 7 possède quant à elle deux paramètres le contenu de la variable \texttt{b} et une chaîne de caractères.}
			\item L'instruction de la ligne 8 est-elle équivalente aux deux lignes 5 et 6 ? Expliquer la différence d'écriture.\label{s3constr}
				\correctif{Oui, ces deux constructions sont équivalentes. Aux lignes 5 et 6, on réalise tout d'abord l'affichage dans la console de la question grâce à la fonction \texttt{print()}, puis on à la ligne 6 on récupère la réponse de l'utilisateur grâce à la fonction \texttt{input()} sans paramètre, réponse affectée à la variable \texttt{b}. Ces deux étapes sont réalisées en une seule ligne à la ligne 8 : l'affichage de la question dans la console est obtenu en passant la chaîne de caractères à afficher en paramètre à la fonction \texttt{input()}, la réponse est ensuite affectée à la variable \texttt{c}.}
			\end{enumerate}


\vspace{1em}

\modifier\
		\begin{enumerate}
			\item Les variables utilisées dans ce programme ne porte pas des noms judicieusement choisis. En trouver de meilleurs et effectuer les changements nécessaires dans le code pour les utiliser.
			\item Les lignes 5 et 6 peuvent être réduites en une seule ligne de code. Pour cela, transformer la ligne 5 en un commentaire en plaçant un symbole \texttt{\#} tout au début de la ligne et modifier la ligne 6 pour que la question soit posée directement dans l'instruction \texttt{input()}.
			\item Le \texttt{print()} de la ligne 7 contient une liste de deux chaînes de caractères à afficher, séparées par une virgule. On préfèrerait utiliser une concaténation à l'aide de l'opérateur \texttt{+}. Effectuer la modification nécessaire.
			\item La ligne 9 est vide. La compléter pour faire afficher une phrase complète qui contienne la réponse donnée par l'utilisateur à la ligne précédente. Utiliser des concaténations.
			\item On aimerait afficher le prénom de l'utilisateur dans la sortie de la ligne 10 sous la forme \emph{«~Merci X et à bientôt !~»}. Effectuer la modification nécessaire.
			\item Terminer le programme en composant une phrase qui contienne les trois réponses entrées par l'utilisateur. Pour cela, utiliser une unique instruction \texttt{print()} et le caractère spécial de retour à la ligne \verb!\n!.
		\end{enumerate}

\correctif{
\begin{footnotesize}
\inputminted[bgcolor=gray!10,linenos,breaklines]{python}{./parcours-replit/03/03_modifier.py}
\end{footnotesize}
}


\vspace{1em}

\coder\ \emph{Remarque : il faut commenter votre code ! Une bonne idée consiste à recopier en commentaire les lignes ci-dessous (un commentaire par ligne). Ensuite il suffit d'écrire en dessous de chaque commentaire le code correspondant.} 

\medskip

		Connaissez-vous le «~portrait chinois~» ? C'est ce que vous allez coder maintenant. Si vous ne connaissez pas le principe, jetez un œil sur le web avant de vous lancer.
		\begin{enumerate}
			\item Effectuer l'affichage d'une ligne de votre choix (tirets, étoiles ou autre) pour démarrer le programme.
			\item Demander son nom à l'utilisateur et l'affecter à une variable.
			\item Saluer l'utilisateur par son prénom (utiliser des concaténations).
			\item Poser une première question à l'utilisateur (par exemple, \emph{«~si tu étais un chanteur anglais, tu serais\ldots~»} et affecter la réponse à une variable dont le nom est judicieusement choisi.
			\item Faire de même pour au moins deux autres questions de votre choix.
			\item Afficher un résumé de toutes les réponses de l'utilisateur en utilisant une instruction \texttt{print()} unique, des concaténations et le caractère spécial de retour à la ligne \verb!\n!.
			\item Terminer le programme en faisant afficher la même ligne qu'au départ.
		\end{enumerate}

\correctif{
\begin{footnotesize}
\inputminted[bgcolor=gray!10,linenos,breaklines]{python}{./parcours-replit/03/03_coder.py}
\end{footnotesize}
}

		\vspace{1em}

\challenge\ En utilisant la variable de type \texttt{str} \texttt{animal = "licorne"}, arriverez-vous à réaliser l'affichage suivant, sachant qu'une seule instruction \texttt{print()} a été utilisée ? Vous devrez également utiliser les opérateurs \texttt{+} (concaténation) et \texttt{*} (multiplication). Pour l'affichage des lettres, vous ne pouvez pas faire afficher un caractère avec une instruction du type \texttt{print("l")}, vous devez impérativement utiliser la variable \texttt{animal}. Affichage à réaliser :
\begin{verbatim}
lion
lion
lion
\end{verbatim}

\vspace{1em}

\extension\
Il est possible d'appliquer ce que l'on appelle des \emph{méthodes} sur les chaînes de caractères. Sur la variable de type \texttt{str} \texttt{phrase = "Help Me Please !}, essayez les instructions \texttt{print()} suivantes :
\begin{itemize}
	\item \texttt{print(phrase.lower())}
	\item \texttt{print(phrase.upper())}
	\item \texttt{print(phrase.count("e"))}
	\item \texttt{print(phrase.replace("e","3"))}
\end{itemize}


